﻿ Báo_động tình_trạng nợ lương công_nhân
Công_nhân vây quanh ông Rhie_Choon_Bong , Giám_đốc Công_ty Emsi ( ngồi , đeo kính ) , đòi lương ( Ảnh chụp tối 25-4 ) Công_nhân suýt manh_động vì bị nợ lương kéo_dài . Công_đoàn đã nhiều lần kiến_nghị kiểm_tra , xử_lý nhưng các cơ_quan_chức_năng vẫn im_lặng ...
Bị nợ lương kéo_dài , hơn 1 tháng nay , tụi em phải đi làm_thuê đủ thứ để kiếm sống . Nhiều người còn bị chủ nhà_trọ đuổi ra ngoài do chưa trả tiền nhà . Nếu các cơ_quan_chức_năng TP không can_thiệp , không_chỉ có tiền_lương , tụi em còn có nguy_cơ mất_trắng các quyền_lợi khác ” . Đó là tiếng kêu_cứu của gần 100 công_nhân ( CN ) Công_ty TNHH Emsi ( 100% vốn Hàn_Quốc , huyện Hóc_Môn - TPHCM ) khi tiếp_xúc với các cơ_quan_chức_năng huyện Hóc_Môn , tối 25-4 .
Nợ lương kéo_dài
Đây không phải là lần đầu_tiên tại Công_ty Emsi xảy_ra tranh_chấp về tiền_lương . Đầu tháng 4-2006 , do chưa được chi_trả tiền_lương tháng 2 và tháng 3-2006 , gần 100 CN đã suýt manh_động . Sau sự_cố này , ông Rhie_Choon_Bong , giám_đốc công_ty , đã chi_trả một phần tiền_lương cho CN và hẹn đến ngày 25-4 sẽ giải_quyết dứt_điểm . Song , đến thời_hạn trên , ông Bong tiếp_tục hẹn đến ... ngày 25-5 . Bị thất_hứa nhiều lần , tối 25-4 , hơn 100 CN đã kéo đến công_ty .
Ở một doanh_nghiệp ( DN ) khác đóng trên địa_bàn huyện Hóc_Môn là Công_ty TNHH HaiMin ( 100% vốn Hàn_Quốc ) , nhiều CN xin thôi_việc đã lâu nhưng đến nay vẫn chưa được chi_trả tiền_lương tháng 12-2005 và các chế_độ khác .
DN đột_ngột đóng_cửa
Mới_đây , Công_ty TNHH Thái_Thịnh ở quận 12 - TPHCM đột_ngột đóng_cửa khi chưa thanh_toán tiền_lương tháng 2 và tháng 3-2006 cho CN . Chỉ khi các cơ_quan_chức_năng quận can_thiệp , công_ty mới chịu chi_trả .
Còn_Công ty Triều_Phú ở huyện Bình_Chánh - TPHCM , viện lý_do khó_khăn trong sản_xuất - kinh_doanh , từ đầu tháng 4-2006 đến nay đã tạm ngưng hoạt_động khiến hơn 700 CN mất việc . Hiện công_ty còn nợ CN 800 triệu đồng tiền_lương . Dù giám_đốc công_ty cam_kết giải_quyết dứt_điểm nợ lương vào ngày 28-4 , song tập_thể CN vẫn lo_lắng vì Công_ty Triều_Phú là DN có nhiều sai_phạm trong thực_hiện pháp_luật lao_động từ trước đến nay . Ông Đặng_Văn Ẩn , Phó_Chủ tịch LĐLĐ huyện Bình_Chánh , cho_biết các ngành chức_năng huyện đã đề_nghị công_ty phải đóng BHXH đến hết quý I/2006 để chốt sổ .
Thiếu quan_tâm , im_lặng khó hiểu
Thực_trạng DN tạm ngừng hoạt_động , đóng_cửa dẫn đến người lao_động mất_trắng quyền_lợi đã được Báo_Người_Lao_Động nhiều lần cảnh_báo . Điều chúng_tôi muốn lưu_ý ở đây là thái_độ vô_trách_nhiệm của các DN và sự thiếu quan_tâm của các cấp , ngành .
Khi xảy_ra tranh_chấp , CN ở các DN , đặc_biệt là các DN có vốn đầu_tư nước_ngoài đã gởi đơn kêu_cứu khắp_nơi ; tổ_chức CĐ địa_phương cũng đề_nghị các cơ_quan_chức_năng TP có biện_pháp hỗ_trợ , đặc_biệt là kiểm_tra thực_hiện Bộ Luật_Lao động tại các DN . Song đáp lại là sự im_lặng đến khó hiểu , CN ở các DN đang chờ câu trả_lời từ Sở Kế hoạch - Đầu_tư , Sở LĐ - TB-XH , Thanh_tra Lao_động TPHCM .
Ý_kiến chuyên_gia
Bà Bùi_Thị_Tuyết_Nhung , Chủ_tịch LĐLĐ huyện Hóc_Môn - TPHCM :
Hướng_dẫn CN khởi_kiện
Đối_với vụ tranh_chấp tại Công_ty Emsi , LĐLĐ và Phòng LĐ - TB-XH huyện đã hướng_dẫn CN khởi_kiện ra tòa . Hiện LĐLĐ đã tập_hợp được 75 đơn khởi_kiện của CN . Nếu CN có đề_nghị , LĐLĐ huyện sẽ đại_diện cho quyền_lợi của họ tại tòa . Riêng tại Công_ty TNHH HaiMin , để bảo_vệ quyền_lợi lâu_dài của số lao_động hiện còn làm_việc , đề_nghị TP lập đoàn kiểm_tra thực_hiện pháp_luật lao_động tại công_ty ; xử_lý nghiêm các sai_phạm .
Luật_sư Đặng_Anh_Đức , Đoàn_Luật sư TP Hà_Nội :
Chậm lương phải trả lãi Bộ Luật_Lao động quy_định , DN có quyền chậm trả lương cho CN trong vòng 15 ngày . Sau thời_hạn trên , DN phải trả lãi cho CN theo lãi_suất ngân_hàng . Đối_với DN phá_sản , ưu_tiên hàng_đầu là phải giải_quyết tiền_lương và các chế_độ khác cho CN .
BÀI_VÀ_ẢNH : VĨNH_TÙNG
